淺談 React & React Hooks

原文：

新近推出的React 16.7包括一個很有趣的功能，名字叫做React Hooks。看到這個名字，很多人會下意識認為是在講componentDidMount, componentDidUpdate等方法。但其實這些方法的正名是 React Lifecycle Method， 推出React Hooks是為了方便開發者多用functional component，但仍然能夠使用state及 props等重要功能。

React 簡介

如果你只對平常的 Web Programming 有認識，而未曾使用過React 的話，首先需要理解React的特別之處： 與 Dom Manipulation 不同，以 React 開發前端軟件要以 component作為基本單位去思考。以下是一個 React Component 的例子：

function Welcome(props) { return <h1>Hello, {props.name}</h1>;}

對未曾接觸過 React 的朋友，以上一段代碼最令人奇怪的就是一段<h1>Hello, {props.name}</h1>。這個格式稱之為 JSX，就是容許開發者將 HTML 直接嵌入 Javascript 之中，簡化代碼的複雜程度。以上一段，就是將從 function 外傳遞的值成為參數，生成對應的HTML。

const elem = <Welcome name="Sara" />ReactDOM.render( elem, document.getElementById('root'))

以上這個例子，name 的值就是 Sara，elem 亦會是 <h1>Hello, Sara</h1> 的HTML。
就是運用了 React 裏面 props 的概念，props 是 properties 的簡稱，代表由外層component傳遞進來的值。

用 class 來建立 component

若然需要運用 React 另外一個重要概念 state，在 React Hooks 出現之前，我們只能使用 React 的 class component。以下是同一個 component，以 class 的型式重寫。

class Welcome extends React.Component { render() { return ( <h1>Hello, {this.props.name}</h1> ) }}

使用 class 的一大好處，就是因為 this 的存在，我們可以使用 state 來儲存不同的值，再根據不同情況改變state。例如我們想為這個 Welcome 加一個 counter，每一次按 h1 就會加上 1 。Welcome 就會變成這個樣子。

class Welcome extends React.Component { constructor(props) { super(props); this.state = { counter: 0 } this.incrementCounter = this.incrementCounter.bind(this); } incrementCounter() { this.setState(state => ({ counter: state.counter + 1 })) } render() { return ( <h1 onClick={this.incrementCounter}>Hello, {this.props.name} {this.state.counter} times</h1> ) }}

加上React基本的設置，我們可以得到以下這個簡單的網站：

React Hooks

本來，React 的 component 用法就只有這兩大類，但是相信大家感受到使用 functional component 簡單得多，無需額外的一個 class，只要普通一個 function 就已經解決了。

問題是 Javascript 的 function 不支援 this，所以也無法儲存任何 state

因此，React的開發者加入了兩個非常有用的 built-in functions，一個叫 useState，一個叫 useEffect。

・useState 幫助開發者讀取及寫入 state，簡化的正是以上 setState 的一段代碼。
・useEffect 幫助開發者簡化例如 componentDidUpdate 等的 logic。

以下是一個使用了 useState 重寫的例子。

function Welcome(props) { const [counter, setCounter] = useState(0); return <h1 onClick={() => setCounter(counter => counter + 1)}> Hello, {props.name} {counter} timers </h1>;}

[counter,setCounter] 前面的是 counter 的 state，後面的是更新 counter 的 function。
因為我們的 counter 本身是基於之前的 counter 去更新，所以可以直接傳遞一個 function 像 counter => counter + 1 去更新 counter 的數值。

至於 useState(0) 的 0 就是 counter 的初始數值。

總結

加入 React Hooks，簡化了開發 stateful react component 的難度， useEffect 亦可有效分享 stateful logic ，不過今次篇幅有限，暫時先介紹 useState 吧。

__________________________________________________________

文章出處簡介：

Tecky Academy
三位熱心教學的開發者所創辦的成年人 programming 學校，唔係教 STEM，唔係求其教下網站，全部打真章！
高抬各巴絲貴手 like/follow 我地嘅 Facebook:
有咩問題可以 tg 小弟:

推

react不了

師兄玩開咩 framework

lm

2018, vue la

暫時都未知邊個贏

Vue.js 嘅配套例如 static site generator 同埋 native mobile (雖然有 flutter) 都未夠 react 完善

甚至有可能最後係 Streaming WebAssembly + Native Code 喺 web 係主流都未定！

Es6 唔係鼓勵大家用class 咩？點解又想轉番做functional

想問下樓主點比較vue 同react? 我好撚鐘意Vue既syntax 寫少好多boilerplates, 但internally 其實有無咩大分別in terms of performance, maintainability之類?

高汁post 好鐘意frontend development

小狗兄呢段時間PO react / react native, 唔知係咪因為睇左對家今日既flutter 1.0版呢

唔關事 16.7 都係上兩星期推出

Flutter 正啊 遲啲話唔定我都轉會去 Flutter

ES6 鼓勵大家寫CLASS, 但都容許你寫functional programming, 如果玩得多JS, 會發覺自己愈來愈唔中意寫咁多字, 你可以用短d 既code 做完既野, 而自己又熟的話, 通常都會揀寫少d

class Test{ constructor () { //..... }}const Test = () => {};

個人麻麻地 Vue.js

始終係 large-scale application 黎講，Vue.js 做唔到嗰個 maintainability ，好多野係 string literal，我多數會配合 typescript + react 去做
而我用得 frontend JS framework，本身就係為左 scalability 同 maintainability，咁我梗係用一個好 main 啲架喇

而 boilerplates 方面，家陣 React Hooks 正正係想解決呢個問題

但轉之前要睇下個需求, 有兩個地方我覺得要留意

1. Google map plugin仲未完善, 見佢依家仲未寫哂

2. Webview 官方plugin, 最新先岩岩開發inline view, 都係未好多人用
[url]
[/url]

其他野我覺得唔掂太多native api, 我覺得flutter you can go on now

情況其實同 React Native 差唔多，唔掂 Native 野，絕對好用

React 不如講下Context API

學野lm

好 儲低下次寫

留名學野

關於flutter 我講多少少 今日1.0左 建議可以睇下條recap片

其次就係感覺flutter 想做到更徹底....連desktop + browser 都諗住一套source code行哂 都幾痴線

React Native 都可以用 React Native Web 同 React Native Desktop
不過 Flutter 用 WebAssembly 呢個 approach 做，更加 modern 係好事

睇完 React Conf 2018 講React hooks， 好似幾正

官網 Introducing Hooks

c#同java寫網頁有咩分別

用緊vuejs

其實篇野係比咩程度嘅人睇

前半簡介class嗰啲都係啲基本入門野，識嘅基本上可以唔駛睇，唔識嘅只會睇到亂(e.g. class, this)
反而react hook嗰part如果可以詳細少少就好
例如俾下real life example，講下performance上面嘅分别或者有冇咩cons仲好

講得啱
識React嘅人, 睇編文講嘅野本身都應該識, 入嚟只係周樓主有冇講錯;
唔識嘅, 連個底都未打好, 睇完都唔會明樓主講咩。